\chapter{Algèbre booléenne}\label{chap:bool}

\begin{detail}
La logique mathématique est la base de tout raisonnement de déduction mathématique. C'est ce formalisme qui permet de tirer des conclusions de type «~si~/~alors~» dans une argumentation complète, telle qu'une preuve, ou même dans une simple affirmation telle que «~s'il pleut, alors je prends mon parapluie~». 

L'algèbre booléenne, quant à elle, définit les opérateurs de base que l'on rencontre dans de telles affirmations, tels que le « et » et le « ou », ainsi que leurs propriétés. Ce sont également ces règles et propriétés qui permettent de distinguer des arguments mathématiques valides ou non.

Ces deux disciplines ne caractérisent \emph{que} cela : pas de calcul de nombres, pas de fonctions, pas d'ensembles, mais uniquement des affirmations qui sont soit vraies, soit fausses, ainsi que la manière de les manipuler. Pour cette raison, la quasi-totalité des exemples et exercices de ce chapitre sont rédigés «~en français~».

Plus particulièrement, la section \ref{sec:props} définit brièvement ce qu'est une proposition et les opérateurs logiques que l'on peut réaliser entre propositions. Ensuite, la section \ref{sec:calculprop} détaille les mécanismes de calcul propositionnel, ainsi que les priorités entre opérateurs logiques. La section \ref{sec:props-ops} est consacrée à diverses propriétés élémentaires de propositions logiques, telles que les lois de De Morgan. Ensuite, la section \ref{sec:normal} définit les \emph{formes normales}, c'est-à-dire les conventions d'écriture pour rendre plus facile la lecture d'une proposition. 

Ce chapitre est conclu par une série d'exercices résolus en section~\ref{sec:bool_exo_res}.
\end{detail}

\section{Propositions et opérateurs logiques}\label{sec:props}

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{proposition} est une affirmation qui possède une valeur de vérité qui peut être soit vraie, soit fausse. \indext{Proposition}
\end{defbox}

\emph{A priori}, cette définition n'a rien de « mathématique ». On peut l'utiliser dans tout contexte, comme en français dans l'exemple suivant.

\begin{example}
Considérez les phrases suivantes :
	\begin{enumerate}
	\item « La carotte est un légume » est une proposition. Le légume est un concept clairement défini, et cette proposition est vraie.
	\item « La carotte est un moyen de locomotion » est une proposition. Elle est fausse : personne ne se déplace à dos de carotte.
	\item « La carotte a bon goût » n'est pas une proposition. En effet, la valeur de vérité de cette affirmation dépend de qui mange la carotte. Cette affirmation est subjective.
	\item « Arrache cette carotte ! » et « Qu'est-ce qu'une carotte ? » ne sont pas des propositions. Ces phrases ne déclarent pas un fait, et n'ont pas de valeur de vérité.
	\begin{detail}
	\item « Je mens » n'est pas une proposition. En effet, on ne peut lui associer ni la valeur de vérité vrai, ni la valeur de vérité faux\footnote{Cette phrase est appelée \emph{le paradoxe du menteur} : si la personne ment véritablement, alors elle a dit vérité en affirmant qu'elle mentait. Similairement, si elle disait la vérité, elle n'aurait pas menti. C'est pour cette raison qu'il est impossible d'assigner la valeur de vérité vrai ou faux à cette affirmation.}.
	\end{detail}
	\item « Il existe de la vie ailleurs dans l'univers » est une proposition. Elle possède une valeur de vérité : soit vrai, soit faux. Le fait qu'on ne puisse pas décider laquelle de ces valeurs est la bonne est sans importance.
	\end{enumerate}
\end{example}

La suite de ce chapitre est dédiée à la complexification de ce modèle. En particulier, on verra comment composer une proposition à partir d'autres propositions, comment introduire des variables dans une proposition, comment restreindre les valeurs de ces variables, etc.

Ce modèle est très utilisé en logique propositionnelle, un formalisme utilisé dans de nombreuses disciplines mathématiques, telles que l'algèbre, l'analyse, l'arithmétique, etc. Dans cette logique, on raisonne la plupart du temps sur des compositions de propositions quelconques que l'on nomme $p, q, r \dots$ Comme on ne connaît pas \emph{a priori} la valeur de vérité de la proposition originale, ni de celles des sous-propositions $p$, $q$, $r$, etc., on doit envisager tous les cas de valeurs possibles. Cette énumération requiert l'utilisation de \emph{tables de vérité}.\indext{Table de vérité}

Une table de vérité est simplement un tableau qui énumère toutes les possibilités de valeurs de vérité d'une proposition. Si une proposition $p$ est composée de deux sous-propositions $q$ et $r$, on y note les valeurs de vérité de $q$ et $r$, et on en déduit la valeur de vérité de $p$. Ces valeurs sont notées $V$ pour la valeur «~vrai~», et $F$ pour la valeur « faux »\footnote{Notez que, parfois, «~vrai~» est noté comme le chiffre «~\textsf{1}~» et «~faux~» comme le chiffre «~\textsf{0}~». Cette notation est souvent utilisée en électronique, notamment.}.\indexnt{vrai}{$V$}{Vrai}\indexnt{faux}{$F$}{Faux}

\begin{example}\label{ex:fish}
Considérez une personne disant «~Ce poisson a des dents et est rouge\footnote{Les couleurs utilisées dans les exemples de ce cours sont considérées comme définies clairement à l'aide d'un code de $3$ octets, comme dans la plupart des systèmes informatiques. En ce sens, elles ne sont pas sujettes à interprétation.} ». C'est une proposition, car elle peut être soit vraie, soit fausse. Notons-la $p$. Elle est composée de deux sous-propositions.
	\begin{itemize}
	\item Le poisson a des dents. Notons cette propriété $q$.
	\item Le poisson est rouge. Notons cette propriété $r$.\\
	\end{itemize}
	
On peut illustrer la table de vérité de cette proposition avec la table \ref{tab:truth}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|c}
$q$ & $r$ & $p$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$\\
$F$ & $F$ & $F$\\
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de $p$}
\label{tab:truth}
\end{center}
\end{table}

\begin{detail}
On peut interpréter cette table de la façon suivante.
	\begin{itemize}
	\item La première ligne du tableau signifie donc « le poisson a des dents et est bel et bien rouge ». La proposition originale «~ce poisson a des dents et est rouge~» est donc vraie.
	\item La deuxième ligne du tableau signifie « le poisson a des dents, mais n'est pas rouge ». La proposition originale «~ce poisson a des dents et est rouge~» est donc fausse.
	\item La troisième ligne du tableau signifie « ce poisson n'a pas de dents, mais il est rouge ». Encore une fois, la proposition originale «~ce poisson a des dents et est rouge~» est donc fausse.
	\item La quatrième ligne du tableau signifie « ce poisson n'a pas de dents et n'est pas rouge ». Évidemment, dans ce cas final, la proposition originale «~ce poisson a des dents et est rouge~» est donc fausse.
	\end{itemize}
\end{detail}
\end{example}

Les tables de vérité sont très utiles pour décrire les opérateurs logiques de base, tels que le « ou », le « et », etc. On utilisera le même formalisme que dans l'exemple précédent pour les illustrer : un tableau à deux dimensions, avec un $V$ signifiant vrai, et un $F$ signifiant faux.

À ce titre, o définit les concepts de \emph{tautologie} et d'\emph{antilogie}.

\begin{defbox}{}{}
Une \emph{tautologie} (resp. \emph{antilogie} ou une \emph{contradiction}) est une proposition toujours vraie (resp. fausse).\indext{Tautologie}\indext{Antilogie}\indext{Contradiction}
\end{defbox}

Intuitivement, la valeur de vérité des tautologies (vrai) et des antilogie (faux) ne dépend pas des valeurs de vérité des propositions qui la composent. Visuellement, la dernière colonne de la table de vérité d'une tautologie ne contient que des $V$, celle d'une antilogie ne contient que des $F$.

Le très grand intérêt des tautologies est de fournir des méthodes de raisonnement sûres. Par exemple, lorsque l'on écrit $ab = 0$ si et seulement si $a = 0$ ou $b = 0$, on définit en réalité une tautologie. Comme cette formule est toujours vraie quelle que soit la valeur de son contenu (en l’occurrence, les valeurs des variable $a$ et $b$), développer le raisonnement de cette manière répond à la question originale (trouver $a$ et $b$) de manière sûre.

Dans la suite de cette section, on définit divers opérateurs logiques de base, avec leurs tables de vérité associées pour illustrer ces définitions.

\subsection{Négation}

Intuitivement, la négation d'une proposition échange sa valeur de vérité. En français, cela correspond au contraire.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{négation} d'une proposition $p$ est notée $\lnot p$, et se lit « non $p$~». Si $p$ est vrai, $\lnot p$ est faux, et inversement.\indexnt{not}{$\lnot$}{Négation}
\end{defbox}

La table \ref{tab:not} illustre la table de vérité de la négation d'une proposition $p$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $\lnot p$\\ 
\hline
$V$ & $F$\\
$F$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la négation}
\label{tab:not}
\end{center}
\end{table}

\begin{detail}
\begin{example}
Considérez la proposition « il pleut\footnote{Ici, on sous-entend « il pleut maintenant, en ce moment, dehors, quand on regarde par la fenêtre ». Le contexte de cette affirmation est donc bien défini.} », notée $p$. On peut écrire en français $\lnot p$ comme « \emph{il est faux qu'}il pleut », ou plus simplement comme « il \emph{ne} pleut \emph{pas} ». 
\end{example}
\end{detail}

\begin{example}
Considérez la proposition « mon ordinateur a au moins 8GB de mémoire ». La négation de cette proposition est « \emph{il est faux que} mon ordinateur a au moins 8GB de mémoire », ou mieux construit : « mon ordinateur a \emph{moins} de 8GB de mémoire »\footnote{Notez qu'il est ambigu d'affirmer que la négation est « mon ordinateur a au \emph{plus} 8GB de mémoire », dans la mesure où cette proposition inclut l'ordinateur avec exactement 8 GB de mémoire.}.
\end{example}

\subsection{Conjonction}

La conjonction de deux propositions impose à deux propositions d'être vraie pour que le résultat soit vrai. En français, cela correspond au « et ». Dans l'exemple \ref{ex:fish}, pour que le résultat soit vrai, il faut que le poisson ait des dents \emph{et} qu'il soit rouge.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{conjonction} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \wedge q$ et se lit « $p$ et $q$ ». Elle n'est vraie que si à la fois $p$ et $q$ sont vraies, et est fausse dans tous les autres cas.\indexnt{et}{$\wedge$}{Conjonction}
\end{defbox}

La table \ref{tab:and} illustre la table de vérité de la conjonction de deux propositions $p$ et $q$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \wedge q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$\\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la conjonction}
\label{tab:and}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soient les propositions $p$ « il pleut » et $q$ « le soleil brille ». La conjonction de ces deux propositions est, « il pleut et le soleil brille », ou encore « il pleut mais le soleil brille », ou même « le soleil brille mais il pleut ».
\end{example}

\subsection{Disjonction}\label{sec:or}

La disjonction de deux propositions impose à au moins une de ces propositions d'être vraie pour que le résultat soit vrai. En français, cela correspond \emph{généralement} au « ou ». 

Par exemple, quand on affirme « pendant les repas, je bois de l'eau ou du vin », le seul cas dans lequel on mentirait serait celui où on ne boirait ni eau, ni vin. En particulier, boire à la fois de l'eau et du vin n'est pas interdit par la proposition.

Notez néanmoins que, parfois, le contexte en français va parfois rendre cette disjonction comme exclusive. En effet, si une personne affirme qu'elle va à la plage ou à la piscine, on ne s'attend pas à ce qu'elle se rende à ces deux activités. En mathématiques, elle pourrait très bien aller à la fois à la plage et à la piscine.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{disjonction} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \vee q$ et se lit « $p$ ou $q$ ». Elle est vraie si au moins un de ses opérandes est vrai.\indexnt{ou}{$\vee$}{Disjonction}
\end{defbox}

L'opérateur $\vee$ est également appelé le « ou inclusif ». La table \ref{tab:or} illustre la table de vérité de la disjonction.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \vee q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la disjonction}
\label{tab:or}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soit la proposition « seuls les étudiants qui ont réussi algorithmique ou mathématiques peuvent suivre ce cours ». Il est évident que les étudiants ayant réussi à la fois mathématiques et algorithmique peuvent suivre ce cours. Seuls les étudiants n'ayant réussi ni mathématiques ni algorithmique ne peuvent pas participer.
\end{example}

\begin{detail}
\begin{example}
Soit la proposition « dépendant de mon humeur, je me ferai livrer une pizza ou des sushis ». Se faire livrer à la fois une pizza et des sushis ne constitue pas un mensonge en soi.
\end{example}

\begin{example}
L'affirmation « il pleut ou l'orage éclate » est fausse s'il n'y a \emph{ni} pluie, \emph{ni} orage.
\end{example}
\end{detail}

\subsection{Disjonction exclusive}

La disjonction exclusive de deux propositions correspond en général à l'usage du « ou » en français : elle est vraie si exactement une de ces propositions est vraie. Par analogie avec la section précédente, si une personne affirme qu'elle va à la plage ou à la piscine, elle ne se rend pas à ces deux activités.

\begin{defbox}{}{}
La \emph{disjonction exclusive} de deux propositions $p$ et $q$ est notée $p \xor q$ et se lit « soit $p$, soit $q$ ». Elle est vraie si exactement un de ses opérandes est vrai.\indexnt{ouexc}{$\veebar$}{Disjonction exclusive}
\end{defbox}

L'opérateur $\xor$ est également appelé le « ou exclusif ». Parfois, il est noté $\bigoplus$.\indexn{xor}{$\bigoplus$}{Disjonction exclusive} La table \ref{tab:xor} illustre la table de vérité de cet opérateur.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \xor q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $F$ \\
$V$ & $F$ & $V$ \\
$F$ & $V$ & $V$ \\
$F$ & $F$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de la disjonction exclusive}
\label{tab:xor}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Dans la proposition « pour se rendre à l'école, vous devez tourner soit à droite, soit à gauche », il n'est pas permis de continuer par exemple tout droit, ni de tourner à la fois à droite et à gauche.
\end{example}

\subsection{Équivalence}

L'équivalence de deux propositions mathématiques fonctionne exactement comme en français : deux propositions sont équivalentes si elles ont la même valeur de vérité. La proposition « un gâteau pour quatre personnes nécessite 250g de farine » est donc équivalente à la proposition « un gâteau pour deux personnes nécessite 125g de farine ». En effet, aucune de ces propositions ne peut être vraie (resp. fausse) si l'autre ne l'est pas.

Cet opérateur est excessivement utilisé en mathématiques, notamment dans la résolution d'équations : chaque ligne est équivalente à la précédente.

\begin{defbox}{}{}
L'\emph{équivalence} de deux propositions $p$ et $q$, notée $p \ssi q$, se lit «~$p$ si et seulement si $q$ ». Elle est vraie uniquement dans les cas où $p$ et $q$ ont la même valeur de vérité.\indexnt{ssi}{$\ssi$}{Équivalence}
\end{defbox}

La table \ref{tab:ssi} illustre la table de vérité de l'équivalence.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \ssi q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ \\
$V$ & $F$ & $F$ \\
$F$ & $V$ & $F$ \\
$F$ & $F$ & $V$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de l'équivalence}
\label{tab:ssi}
\end{center}
\end{table}

\begin{example}
Soit la proposition «~je peux m'inscrire en médecine si et seulement si je réussis le concours d'entrée~». Cette proposition est fausse si l'on s'inscrit sans réussir le concours, ou si on réussit le concours et qu'on ne s'inscrit pas.
\end{example}

\begin{example}
Soit la proposition «~un triangle est rectangle si et seulement si la somme des carrés de la longueur de ses deux plus petits cotés est égale au carré de la longueur de son grand coté~». Cette proposition est vraie quand les deux opérandes sont en même temps vraies (on a un triangle rectangle), ou en même temps fausses (le triangle n'est pas rectangle). Il n'est pas possible d'avoir un triangle rectangle qui ne valide pas la deuxième partie de la proposition, et inversement.
\end{example}

\subsection{Implication}\label{sec:impl}

L'implication mathématique est un opérateur logique permettant d'effectuer des affirmations conditionnelles. On la retrouve en français dans des phrases du type « si (\dots), alors (\dots) ».

Similairement à la disjonction, notez que l'implication fonctionne différemment en français qu'en mathématique. En effet, dans une phrase du type « s'il pleut, je prends mon parapluie », on ne s'attend pas à ce que la personne prenne son parapluie s'il ne pleut pas. En mathématique,  si la proposition « je prends mon parapluie » est vraie, alors l'implication est vraie peu importe si il pleut.

\begin{defbox}{}{}
L'\emph{implication} d'une proposition $q$ par une proposition $p$ est notée $p \then q$ et est lue « $p$ implique $q$ » ou « si $p$, alors $q$ ». Elle est fausse uniquement quand $p$ est vrai et $q$ est faux.\indexnt{sialors}{$\then$}{Implication}
\end{defbox}

La table \ref{tab:then} illustre la table de vérité de l'implication. Sur cette table, on remarque qu'en particulier, $p \then q$ est toujours vrai
	\begin{itemize}
	\item lorsque $p$ est faux, quelle que soit la valeur de vérité de $q$;
	\item lorsque $q$ est vrai, quelle que soit la valeur de vérité de $p$.\\
	\end{itemize}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\hline 
$p$ & $q$ & $p \then q$\\
\hline 
$V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $V$\\
\hline 
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de l'implication}
\label{tab:then}
\end{center}
\end{table}

Dans l'expression $p \then q$, on appelle $p$ l'\emph{antécédent}, la \emph{prémisse} ou \emph{l'hypothèse} tandis que $q$ est le \emph{conséquent} ou la \emph{conclusion}.\indext{Antécédent}\indext{Prémisse}\indext{Hypothèse}\indext{Conséquent}\indext{Conclusion}

L’implication joue un rôle central dans le raisonnement mathématique. Pour cette raison, la terminologie en français de cet opérateur est très variée. Par exemple, si $p$ et $q$ sont des propositions, $p \then q$ peut être décrit en français comme

\begin{tabular}{ll}
« Si $p$, alors $q$ » & « $p$ implique $q$ »\\
« Si $p$, $q$ » & « $p$ seulement si $q$ »\\
« $p$ est suffisant pour $q$ » & « $p$ est une condition suffisante pour $q$ »\\
« $q$ si $p$ » & « une condition nécessaire pour $p$ est $q$ »\\
« on déduit $q$ de $p$ » & «~$q$ à moins que $\lnot p$ »\\
« $q$ quand $p$ »\\
\end{tabular}

Les exemples suivants illustrent une interprétation de la table de vérité de l'implication mathématique. Bien que répétitifs, l'expérience montre que beaucoup d'étudiants se reposent trop sur le sens du « si (\dots) alors (\dots) » français au lieu de sa signification mathématique, ce qui est sujet aux erreurs.

\begin{example}
Soit la phrase « si je suis élu, je diminuerai les taxes », prononcée dans de nombreux discours politiques engagés. On peut modéliser cette affirmation sous forme propositionnelle de la façon suivante :
	\begin{itemize}
	\item soit $p$ la proposition « je suis élu »,
	\item soit $q$ la proposition « je diminuerai les taxes ».\\
	\end{itemize}
	
La proposition « \emph{si} je suis élu, \emph{alors} je diminuerai les taxes » peut donc être modélisée mathématiquement comme $p \then q$.

La table de vérité de l'implication exprime le fait que lorsque l'on affirme
\begin{center}
« si je suis élu, alors je diminuerai les taxes »,
\end{center}
le seul cas où le politicien ment est celui où il est élu mais où il \emph{ne} diminue \emph{pas} les taxes, c'est-à-dire quand $p$ est vrai et $q$ est faux. Évidemment, si le politicien est élu et diminue les taxes, il n'a pas menti. Par ailleurs, si le politicien n'est pas élu, qu'il diminue ou non les taxes ne constitue pas non plus un mensonge car
\begin{center}
« si je suis élu, alors je diminuerai les taxes »,
\end{center}
ne représente un engagement \emph{que} si le politicien est élu.
\end{example}

\begin{detail}
\begin{example}
Dans la proposition « s'il pleut, je prends mon parapluie », il est évident que l'on dit la vérité s'il pleut et que l'on prend bien son parapluie, ou s'il ne pleut pas et que l'on ne prend pas son parapluie. Par ailleurs, on est tout à fait autorisé à prendre son parapluie en l'absence de pluie. Le seul cas de mensonge avéré dans ce cas est celui où il pleut mais où l'on ne prend pas son parapluie avec soi. 
\end{example}

\begin{example}
Soient $p$ la proposition « je résous tous les exercices du syllabus~» et $q$ la proposition « je vais réussir le cours de mathématiques ». On peut exprimer $p \then q$ en français comme 
\begin{center}
« Si je résous tous les exercices du syllabus, alors je vais réussir le cours de mathématique »,\\
« Je vais réussir le cours de mathématique quand j'aurai résolu\footnote{La conjugaison des verbes dans une proposition pour des raisons de syntaxe linguistique est sans importance d'un point de vue logique.} tous les exercices du syllabus »,\\
« Pour réussir le cours de mathématiques, je dois résoudre tous les exercices du syllabus »,\\
« Je vais réussir le cours de mathématiques à moins que je ne résolve pas tous les exercices du syllabus ».
\end{center}
\end{example}

Notez que la façon dont on a défini l’implication logique, sous forme d’affirmation conditionnelle, est plus puissante que sa signification en français. En effet, dans les exemples ci-dessus, il y a systématiquement une relation entre l’hypothèse et la conclusion, comme dans la phrase « si j’ai faim, je mange ».

Cette relation peut être décrite facilement en français grâce à la richesse du vocabulaire de la langue. En mathématique, un tel lien apparent de cause à effet n’est pas nécessaire. Ainsi, on peut sans problème décrire des propositions telles que « si le soleil brille, alors $2 + 3 = 5$ ». Cette proposition est fausse uniquement si le soleil brille mais $2 + 3 \neq 5$. Dans ce cas, cette proposition est vraie, car on a toujours $2 + 3= 5$. De la même manière, la proposition « si le soleil brille, alors $2 + 3 = 6$ » est fausse uniquement le soleil brille, car on a toujours $2 + 3 \neq 6$.
\end{detail}

Dans la mesure où l'implication est fréquemment utilisée dans l'argumentation en français (comme en mathématique), on lui associe diverses définitions et propriétés. Par exemple, la propriété suivante décrit comment définir une implication à l'aide uniquement d'opérateurs « ou », « et » et « non ».

\begin{defbox}{Définition positive et négative de l'implication}{}
Soient $p$ et $q$ deux proposition, la proposition $p \then q$ est équivalente à
	\begin{equation*}
	\lnot p \vee q
	\end{equation*}
et à 
	\begin{equation*}
	\lnot (p \wedge \lnot q ).
	\end{equation*}
\end{defbox}

Cette définition permet régulièrement de faciliter les calculs et de réduire l'écriture d'une implication afin de n'utiliser que des opérateurs « ou », « et » et « non ». Comme mentionné en section \ref{sec:normal}, ce type d'écriture a de nombreuses applications en informatique et en électronique.

De la même manière, on peut définir l'implication à l'aide de sa \emph{contraposée}, à ne pas confondre avec sa \emph{réciproque}.

\begin{defbox}{}{}\indext{Contraposée}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, la \emph{contraposée} de $p \then q$ est définie comme $\lnot q \then \lnot p$. L'implication est équivalente à sa contraposée.
\end{defbox}

\begin{defbox}{}{}\indext{Réciproque}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, la \emph{réciproque} de $p \then q$ est définie comme $q \then p$. L'implication \emph{n'est pas équivalente} à sa réciproque.
\end{defbox}

\begin{example}
Considérez la proposition «~si je saute du pont, je meurs~». Cette proposition est équivalente à «~si je ne meurs pas, je ne saute pas du pont~» (contraposée). Par contre, elle n'est pas équivalente à «~si je meurs, je saute du pont~» (réciproque).
\end{example}

\section{Calcul propositionnel et priorités des opérateurs logiques}\label{sec:calculprop}

Dans les définitions des sections précédentes, toutes les propositions rencontrées étaient simples et composées au maximum de deux sous-propositions. À l'évidence, des propositions plus complexes sont évidemment possibles, simplement en combinant plus de propositions avec divers opérateurs. Dans ce cas, la valeur de vérité de la formule dépend de la valeur de vérité des propositions qui y figurent. 

Notons que, dans le cadre de ce cours, on considère systématiquement des propositions parenthésées, afin de ne pas à avoir à tenir compte de la précédence des opérateurs\footnote{En pratique, cela signifie que certains opérateurs logiques ont une priorité plus forte que d'autres, au même titre que le $\times$ a une plus forte priorité que le $+$.}. Ainsi, la première étape dans la construction de la table de vérité d'une propoition complexe est de la décomposer selon la structure des parenthèses, et d'évaluer ensuite les sous-propositions dans l'ordre. On construit ainsi une «~grosse~» table de vérité qui détaille le résultat de chacune des évaluation et dont on sait déduire la valeur de vérité de la proposition originale complexe.

\begin{example}
Soit la proposition
\begin{equation*}
(\lnot p) \vee \Big(r \wedge \big(p \ssi (q \then r)\big)\Big)
\end{equation*}
La structure des parenthèses impose que l'on évalue, dans l'ordre
\begin{enumerate}
\item $q \then r$,
\item $p \ssi (q \then r)$, que l'on notera $A$,
\item $r \wedge \big(p \ssi (q \then r)\big)$, que l'on notera $B$.
\end{enumerate}
La proposition $\lnot p$ peut être évaluée n'importe quand avant la proposition originale $(\lnot p) \vee \Big(r \wedge \big(p \ssi (q \then r)\big)\Big)$, équivalente à $\lnot p \vee B$.

La table de vérité de cette proposition est illustrée à la table~\ref{tab:big}.
\end{example}

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $r$ & $q \then r$ & $A$ & $B$ & $\lnot p$ & $\lnot p \vee B$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Table de vérité de $\lnot p \vee r \wedge (p \ssi q \then r)$}
\label{tab:big}
\end{center}
\end{table}

\begin{detail}
Notons que souvent, on considère que tous les opérateurs logiques n'ont pas la même priorité\footnote{Au milieu du XX\textsuperscript{e} siècle, les opérateurs logiques étaient considérés comme ayant tous la même priorité. Pour cette raison, il était nécessaire de systématiquement placer des parenthèses pour éviter toute ambiguïté. Afin d'éviter un excès des symboles « ( » et « ) » dans les formules logiques, le mathématicien Jan Łukasiewicz inventa en 1924 la \emph{notation polonaise}\indext{Notation polonaise}, qui place un opérateur avant ses opérandes dans un calcul. Ainsi, $2 + 3$ était écrit comme $+ 2~3$. Cette notation a l'avantage d'être non ambiguë en l'absence de parenthèses, et d'être facile à interpréter dans un système informatique. Cette notation n'est à l'heure actuelle plus utilisée en logique mathématique, mais a toujours de nombreuses applications en informatique, plus particulièrement dans le domaine de la compilation.}. Il convient donc au minimum de faire attention lors de la lecture de formules logiques.

En arithmétique, par exemple, $2 + 3 \times 4$ est interprété comme $2 + (3 \times 4)$ : le~$\times$ a une plus forte priorité que le $+$. De la même façon, en logique, $p \vee q \wedge r$ est interprété comme $p \vee (q \wedge r)$ : le «~et~» a une plus forte priorité que le «~ou~».

Ces priorités ont l'avantage de limiter le nombre de parenthèses dans une expression. Par ailleurs, elles sont les mêmes que celles des opérateurs logiques rencontrés dans la plupart des langages de programmation, tels que le \texttt{C++} ou le \texttt{Java}. Dans certains langages fonctionnels, tels que le \texttt{Lisp} ou le \texttt{Scheme}, la \emph{notation polonaise} est toujours d'application.

Ces priorités sont appliquées dans l'ordre suivant.
\begin{enumerate}
\item Le « non » a la plus forte priorité des opérateurs logiques : $\lnot p \vee q$ est donc interprété comme $(\lnot p) \vee q$.
\item Le « et » a plus forte priorité que le « ou » : $p \vee q \wedge r$ est donc interprété comme $p \vee (q \wedge r)$. 
\item Le « ou » et le « ou exclusif » ont la même priorité, il convient donc dans ce cas d'utiliser systématiquement des parenthèses pour lever les ambiguïtés.
\item L'implication a plus forte priorité que l'équivalence (mais moins que le «~ou~») : $p \ssi q \then r$ est donc interprété comme $p \ssi (q \then r)$. 
\item L'équivalence a la plus faible des priorités.
\end{enumerate}

Notez que malgré ces priorités rendant la formulation d'expressions logiques non ambiguës, dans le cadre de ce cours, on placera systématiquement des parenthèses pour éviter au lecteur la construction mentale de l'ordre d'évaluation.

\begin{example}
Soit la formule $\lnot p \vee r \wedge (p \ssi q \then r)$ sur les propositions $p$, $q$ et $r$. On peut parenthéser complètement cette formule comme
\begin{equation*}
(\lnot p) \vee (\underbrace{r \wedge (\underbrace{p \ssi (q \then r)}_{A})}_{B})
\end{equation*}
\end{example}

%On peut déterminer la table de vérité de cette formule comme illustré à la table \ref{tab:big}. Dans cette table, on a considéré les valeurs de vérité des propositions $p$, $q$ et $r$, ainsi que de chacune des sous-propositions composant la formule originale, dans l'ordre dans lequel elles doivent être calculées.

Ainsi, il faut d'abord calculer la table de vérité de $q \then r$, ensuite celle de $A$, puis celle de $B$, et enfin celle de la proposition originale, tel qu'illustré à la table~\ref{tab:big}.
\end{detail}

\subsection{Constructions de négations}

La conjonction, la disjonction (exclusive ou non) et la négation sont des opérateurs relativement simples. Toutefois, on remarque que calculer la négation d'une conjonction ou d'une disjonction est souvent source d'erreurs auprès des étudiants. Dans ce cadre, les \emph{lois de De Morgan} permettent de les construire correctement et rapidement\footnote{On peut en effet calculer leur table de vérité de manière classique en décomposant la proposition originale tel que décrit en section~\ref{sec:calculprop}.}. Elles ont été établies par Auguste De Morgan, un mathématicien britannique du XIX\textsuperscript{e} siècle.

Illustrons avant tout ces lois par un exemple. Considérons un vendeur d'informatique qui affirme « ce processeur est de la marque Intel et a une fréquence de 2.4Ghz ». À l'évidence, si le processeur n'est \emph{pas} de la marque Intell \emph{ou} s'il n'a \emph{pas} une fréquence de 2.4Ghz, le vendeur a menti. On remarque donc ici que pour nier une conjonction de propositions, il faut construire la disjonction des négations des propositions.

On peut vérifier cette conclusion « mécaniquement » en construisant une table de vérité de la négation de cette proposition. Notons $p$ la proposition «~ce processeur est de la marque Intel » et $q$ « ce processeur a une fréquence de 2.4Ghz ». Construisons la table de vérité de $\lnot (p \wedge q)$ et de $(\lnot p \vee \lnot q)$, illustrée à la table \ref{tab:demorgan}.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \wedge q$ & $\lnot (p \wedge q)$ & $\lnot p$ & $\lnot q$ & $\lnot p \vee \lnot q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de vérité de la négation d'une conjonction}
\label{tab:demorgan}
\end{table}

On constate que les valeurs de vérité de $\lnot (p \wedge q)$ et de $(\lnot p \vee \lnot q)$ sont identiques, ces propositions sont donc équivalentes.

On peut procéder de manière similaire pour construire la négation de disjonctions, et ainsi établir les lois de De Morgan.

\begin{propbox}{Lois de De Morgan}{demorgan}\indext{Lois de De Morgan}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
	\begin{equation*}
	\lnot (p \wedge q) \ssi (\lnot p \vee \lnot q)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	\lnot (p \vee q) \ssi (\lnot p \wedge \lnot q)
	\end{equation*}
\end{propbox}

\begin{detail}
Ces lois peuvent être généralisés à des conjonctions et disjonctions d'un nombre arbitraire de propositions de la manière suivante :	
	\begin{equation*}
  	\lnot (p_1 \wedge p_2 \wedge \dots \wedge p_n) \ssi (\lnot p_1 \vee \lnot p_2
\vee \dots \vee \lnot p_n)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	\lnot (p_1 \vee p_2 \vee \dots \vee p_n) \ssi (\lnot p_1 \wedge \lnot p_2
\wedge \dots \wedge \lnot p_n)
	\end{equation*}
\end{detail}
	
Dans le cas d'une disjonction exclusive, on ne peut pas utiliser les lois de De Morgan. Néanmoins, si l'on affirme «~ce soir, je mange soit de la pizza, soit un durum~», les cas dans lesquels on mentirait sont soit celui où on mange \emph{à la fois} de la pizza et un durum, soit celui on on ne mange \emph{ni l'un, ni l'autre}. 

Sur base de cette observation, on remarque donc qu'il est nécessaire, dans la négation d'une disjonction exclusive, que les deux opérandes aient la même valeur de vérité pour rendre la négation vraie. Ceci correspond exactement à l'équivalence des propositions. 

On peut donc énoncer la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
\begin{equation*}
(\lnot (p \xor q)) \ssi (p \ssi q).
\end{equation*}
\end{propbox}

De la même manière que dans le cas de la négation d'une conjonction ou d'une disjonction, on peut vérifier cette propriété en construisant sa table de vérité.
	
Par ailleurs, similairement à la négation de conjonction et de disjonctions, on remarque que la négation d'une implication est également source d'erreurs pour les étudiants. Procédons comme précédemment, à l'aide d'un exemple.

Considérons un étudiant affirmant « si je bois douze bières, je serai ivre ». Le seul cas dans lequel cet étudiant se trompe est s'il boit douze bières \emph{et} qu'il n'est \emph{pas} ivre. 

En répétant la démarche effectuée pour les lois de De Morgan, on peut également vérifier cette conclusion avec des tables de vérité, comme illustré à la table~\ref{tab:negimp} où $p$ dénote « je bois douze bières » et $q$ « je suis ivre ».

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \then q$ & $\lnot(p \then q)$ & $\lnot q$ & $p \wedge \lnot q$\\
\hline
$V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Table de vérité de la négation d'une implication}
\label{tab:negimp}
\end{table}

On constate que les valeurs de vérité de $\lnot(p \then q)$ et de $p \wedge \lnot q$ sont identiques, ces propositions sont donc équivalentes. Ceci permet dés lors de construire correctement la négation d'une implication grâce à la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
	\begin{equation*}
	\lnot(p \then q) \ssi (p \wedge \lnot q).
	\end{equation*}
\end{propbox}

Finalement, on peut remarquer que la disjonction exclusive et l'équivalence sont les négations l'une de l'autre, telle que décrit par la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Soient $p$ et $q$ deux propositions, on a 
	\begin{equation*}
	\lnot(p \ssi q) \ssi (p \xor q).
	\end{equation*}
\end{propbox}

On peut prouver cette propriété en construisant sa table de vérité.

\begin{detail}
\subsection{Quelques propriétés des opérateurs logiques}\label{sec:props-ops}

Soient $p$, $p_1$, $\dots$ , $p_n$, $q$ et $r$ des propositions quelconques, les équivalences suivantes sont des tautologies, et décrivent donc diverses propriétés des opérateurs logiques.

\begin{description}
	\item[Commutativité de $\wedge, \vee, \xor$ et $\ssi$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge q) \ssi (q \wedge p)	
	\end{equation*}
	Si on remplace dans cette formule $\wedge$ par $\vee$, $\xor$ ou $\ssi$, on obtient aussi une tautologie. Le seul opérateur logique binaire\footnote{Un opérateur est binaire s'il s'applique à deux arguments.} non commutatif est l'implication.
	
	\item[Associativité de $\wedge$, $\vee$, $\xor$ et $\ssi$]~:
	\begin{equation*}
	\bigl(p \wedge (q \wedge r)\bigr) \ssi \bigl((p \wedge q) \wedge r\bigr)
	\end{equation*}
	Si on remplace dans cette formule $\wedge$ par $\vee$, $\xor$ ou $\ssi$, on obtient aussi une tautologie. Le seul opérateur logique binaire non associatif est l'implication.
	
	\item [Neutres pour $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge V) \ssi p \qquad \mathrm{et} \qquad (p \vee F) \ssi p
	\end{equation*}

	\item[$V$ est \emph{absorbant} pour $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \vee V) \ssi V
	\end{equation*}
		  		
	\item[$F$ est \emph{absorbant} pour $\wedge$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge F) \ssi F
	\end{equation*}
		  		
	\item[Distributivité de $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	\bigl(p \wedge (q \vee r)\bigr) \ssi \bigl((p \wedge q) \vee (p \wedge r)\bigr)
	\end{equation*}		  		
	et
	\begin{equation*}
	\bigl(p \vee (q \wedge r)\bigr) \ssi \bigl((p \vee q) \wedge (p \vee r)\bigr)
	\end{equation*}
		  		
	\item[Contradiction et tiers-exclu]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge \lnot p) \ssi F
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \vee \lnot p) \ssi V
	\end{equation*}

	\item[Idempotence pour $\wedge$ et $\vee$]~:
	\begin{equation*}
	(p \wedge p) \ssi p
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \vee p) \ssi p
	\end{equation*}
	
	\item[Transitivité de $\then$ et $\ssi$]
	\begin{equation*}
	(p \then q)  \wedge (q \then r) \then (p \then r)
	\end{equation*}
	et
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \wedge (q \ssi r) \then (p \ssi r)
	\end{equation*}

	\item[Double négation]~:
	\begin{equation*}
	\big(\lnot (\lnot p)\big) \ssi p
	\end{equation*}	
	
	\item[Équivalence et équivalence de négations]~:
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \ssi \bigl( \lnot p \ssi \lnot q \bigr)
	\end{equation*}
\end{description}

Toutes ces tautologies ci-dessus donnent des propriétés qui permettent de simplifier les formules propositionnelles. En informatique, la conception de circuits électroniques, mais aussi la construction de programmes efficaces, exploitent ces lois. 

Les équivalences qui suivent sont encore des tautologies, plus particulières à l'implication logique.

\begin{description}
    \item[Équivalence et \emph{bi-implication}]~:
	\begin{equation*}
	(p \ssi q) \ssi \bigl( (p \then q) \wedge (q \then p) \bigr)
	\end{equation*}					
	
	\item[Inverse (ou opposée) de l'implication]~:
	L'\emph{inverse} de~: 
	\begin{equation*}
	p \then q
	\end{equation*}		      
	est l'implication~:
	\begin{equation*}
	\lnot p \then \lnot q
	\end{equation*}
	Notez que la contraposée de l'inverse est la réciproque.
		  
	\item[Raisonnement par l'absurde]~:
	\begin{equation*}
	(p \then q) \ssi \bigl( (p \wedge \lnot q ) \then F \bigr)
	\end{equation*}
	Ce type de raisonnement est excessivement utilisé en mathématiques comme en informatique pour prouver qu'une proposition est fausse : on suppose une hypothèse absurde (fausse), et on montre que cela conduit à une contradiction.
	
	\item[Règle de déduction] (\emph{Modus ponens}\footnote{Ou plus exactement
\emph{modus ponendo ponens}.})~:
	\begin{equation*}
	\bigl( (p \then q) \wedge p \bigr) \then q
	\end{equation*}		  	
\end{description}

\section{Formes normales}\label{sec:normal}

Les formules logiques peuvent avoir des formes diverses et variées, en longueur comme en structure. Afin de faciliter leur lecture, plusieurs conventions existent quant à leur écriture. Habituellement, on privilégie les formules courtes (en nombre d'opérateurs). De la même manière, on préfère écrire des formules sous \emph{forme normale}, présentant une structure répétitive « facile » à lire.

Les ordinateurs étant composés de microcircuits dont la tâche peut être intuitivement ramenée à calculer des opérations logiques simples, écrire des formules sous forme normale peut impacter les performances du système. Toutefois, de nos jours, la puissance des ordinateurs étant considérable comparée à celle qu'elle était à l'heure des premiers microcircuits, une telle optimisation n'est plus obligatoire.

Par ailleurs, le fait que toute formule peut s'écrire sous forme normale permet de construire des ordinateurs avec un nombre très limité de types de portes logiques réalisant les opérations dans les microcircuits. Plus particulièrement, de nombreux ordinateurs actuels sont uniquement composés de milliards\footnote{L'ordinateur de guidage du programme Apollo 11 (ACG), était composé d'un peu plus de cinq mille portes \texttt{NOR}, réalisant l'opération « non ou », et a permis à l'homme de marcher sur la lune en 1969.} de portes \texttt{NAND}, réalisant l'opération « non et ». %TODO:add ref apollo

\subsection{Forme normale disjonctive}\index[terminologie]{Forme normale!disjonctive}

Toute formule du calcul propositionnel classique peut s'écrire d'une et une seule façon (à commutativité près) sous \emph{forme normale disjonctive}, c'est-à-dire sous la forme d'une disjonction de termes comprenant chacun uniquement des variables ou leur négation, séparés par une conjonction.

\begin{example}
Soit l'expression $(p \vee q) \wedge (\lnot p \vee \lnot q)$, on peut réécrire cette formule sous forme normale disjonctive comme  
\begin{equation*}
(p \wedge \lnot q) \vee (\lnot p \wedge q).
\end{equation*}
On remarque que dans cette formule, toutes les clauses sont séparées par un « ou », et ces clauses sont elles-mêmes séparées par des « et ».
\end{example}

\subsection{Forme normale conjonctive}\index[terminologie]{Forme normale!conjonctive}

Similairement à la section précédente, toute formule du calcul propositionnel classique peut s'écrire d'une et une seule façon (à commutativité près) sous \emph{forme normale conjonctive}, c'est-à-dire sous la forme d'une conjonction de termes comprenant chacun uniquement des variables ou leur négation, séparés par une disjonction.

\begin{example}
Soit l'expression $p \wedge ( q \vee (r \wedge s))$, on peut réécrire cette formule sous forme normale conjonctive comme
\begin{equation*}
p \wedge (q \vee r) \wedge (q \vee s).
\end{equation*}
On remarque que dans cette formule, toutes les clauses sont séparées par un « et~», et ces clauses sont elles-mêmes séparées par des « ou ».
\end{example}

\section{Exercices résolus}\label{sec:bool_exo_res}

La plupart des énoncés de ces exercices ci-dessous sont tirés du livre de Rosen~\cite{rosen}.

\begin{exo}
Lesquelles de ces phrases sont-elles des propositions ?
\begin{itemize}
\item Bruxelles est la capitale de la Belgique,
\item $2+2=5$,
\item il existe de la vie ailleurs dans l'univers,
\item répondez à cette question.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
La première phrase est bien une proposition : elle déclare un fait, et a une valeur de vérité, en l'occurrence vraie.

La deuxième « phrase » est également une proposition, qui affirme le fait que deux et deux fassent cinq. Elle a également une valeur de vérité, qui dans ce cas-ci est fausse.

La troisième phrase est également une proposition : elle déclare en effet un fait, et possède aussi une valeur de vérité, soit vraie, soit fausse. Qu'on ne puisse pas déterminer, voire même deviner laquelle des deux est avérée à l'heure actuelle est sans importance : on sait que c'est exactement une de ces possibilités.

La quatrième phrase n'est par contre pas une proposition : elle ne déclare pas de fait, et ne possède pas de valeur de vérité.
\end{sol}

\begin{exo}
Écrivez la négation des phrases suivantes, sans utiliser de formulation telle que « il est faux que » ou équivalents.
\begin{itemize}
\item $2+2=4$.
\item J'ai un smartphone.
\item Il n'y a pas de pollution en Belgique.
\item Si je plonge dans la piscine, je serai mouillé.
\item Je vais jouer à l'ordinateur ou réussir l'examen.
\item L'été en Écosse n'est ni chaud, ni ensoleillé.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Les négations de ces phrases sont construites de la façon suivante.
\begin{itemize}
\item La négation de « deux plus deux égal quatre » est « deux plus deux n'est pas égal à quatre », ou en écriture mathématique : $2+2\neq 4$.
\item Nier le fait que l'on ait un smartphone revient à dire que l'on n'a pas de smartphone.
\item Nier « il n'y a pas de pollution en Belgique » revient simplement à dire « il y a de la pollution en Belgique ». 
\item Cette phrase étant plus difficile, passons par une étape de modélisation. Dans le cas général, cette étape est systématiquement nécessaire, afin ne fusse que de justifier la réponse donnée à l'exercice, ou simplement de pas tomber dans des contre-intuitions inhérentes au langage. Soient $p$ la proposition « je joue à l'ordinateur » et $q$ « je réussis l'examen\footnote{Notez que dans cette phrase, les temps de conjugaison des propositions originales ont changé. Ce changement est sans importance pour la modélisation ou pour la valeur de vérité des propositions, et est simplement effectué pour rendre la lecture plus naturelle en français.} ». On doit donc nier $p \vee q$, ce qui donne $\lnot p \wedge \lnot q$ (par les lois de De Morgan), ou en français : « je ne joue pas à l'ordinateur et je réussis pas l'examen ».
\item  De la même manière que précédemment, modélisons en mathématiques la phrase à nier. Soient $p$ la proposition « je plonge dans la piscine » et $q$ la proposition « je suis mouillé~». On doit nier $p \then q$. Dans la mesure où ce cas-ci est un peu plus difficile, écrivons la table de vérité de cette proposition. Notez qu'en général, cette étape « table de vérité » sera systématiquement nécessaire, les constructions des négations n'étant pas immédiates. \\

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \then q$ & $\lnot(p \then q)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $V$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$\\
$V$ & $V$ & $V$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

La dernière colonne de cette table de vérité a la même valeur de vérité que $p \wedge \lnot q$, ce qui correspond, en français, à « je plonge dans la piscine et je ne suis pas mouillé ».

\item Cette dernière phrase est un peu plus subtile, du fait de la présence de négations déjà au sein de la phrase originale. Soient $p$ la proposition « l'été en Écosse est chaud » et $q$ « l'été en Écosse est ensoleillé ».la proposition à nier est $\lnot p \wedge  \lnot q$, c'est-à-dire décrire la valeur de vérité de $\lnot \big( \lnot p \wedge  \lnot q \big)$. Écrivons la table de vérité de cette proposition\footnote{Remarquez qu'un étudiant « à l'aise » avec la matière pourrait simplement distribuer la négation et trouver directement la solution via les lois de De Morgan, sous réserve qu'il justifie sa réponse correctement.} :\\

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $\lnot p$ & $\lnot q$ & $\lnot p \wedge  \lnot q$ & $\lnot \big(
\lnot p \wedge  \lnot q \big)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ \\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ \\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ \\
$V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

On remarque que la dernière colonne de cette table correspond à $p \vee q$. La négation de la phrase originale est donc « l'été en Écosse est chaud ou ensoleillé ».
\end{itemize}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient $p$ et $q$ les propositions suivantes :
\begin{itemize}
\item $p$ : j'achète un billet de loterie ce week-end,
\item $q$ : je gagne un jackpot d'un million d'euros.\\
\end{itemize}
Exprimez chacune des propositions suivantes en français :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\lnot p$,
\item $p \vee q$,
\item $p \then q$,
\item $q \then p$,
\item $p \wedge q$,
\item $p \ssi q$,
\item $\lnot p \then \lnot q$,
\item $\lnot p \wedge \lnot q$,
\item $\lnot p \vee (p \wedge q)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol} 
On peut écrire ces propositions de la façon suivante :
\begin{enumerate}
\item Je n'achète pas de billet de loterie ce week-end.
\item J'achète un billet de loterie ce week-end ou je gagne un jackpot d'un million d'euros. 
%\item Si j'avais acheté billet de loterie, alors j'aurais gagné un jackpot d'un
%million d'euros\footnote{On peut conjuguer cette phrase également avec une
%combinaison indicatif présent / futur simple.}.
\item Si j'achète un billet de loterie ce week-end, alors je gagne un jackpot d'un million d'euros.
\item Si je gagne un jackpot d'un million d'euros, alors j'achète un billet de loterie ce week-end.
\item J'achète un billet de loterie ce week-end et je gagne un jackpot d'un millions d'euros.
\item J'achète un billet de loterie ce week-end si et seulement si je gagne un jackpot d'un million d'euros.
\item Si je n'achète pas de billet de loterie ce week-end, alors je ne gagne pas de jackpot d'un million d'euros.
\item Je n'achète pas de billet de loterie ce week-end et je ne gagne pas de jackpot d'un million d'euros.
\item Je n'achète pas de billet de loterie ce week-end, ou j'achète un billet de loterie ce week-end et je gagne un jackpot d'un million d'euros.
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Soient $p$, $q$ et $r$ les propositions suivantes.
\newcommand{\exogrizzli}{des grizzlis n'ont pas été vus dans les environs}
\newcommand{\exorando}{faire de la randonnée sur ce sentier est sans danger}
\newcommand{\exobaies}{les baies sont mûres sur ce sentier}
\begin{itemize}
\item[$p$] : des grizzlis ont été vus dans les environs.
\item[$q$] : \exorando.
\item[$r$] : \exobaies.\\
\end{itemize}
Écrivez les propositions suivantes en mathématiques en utilisant des connecteurs logiques :
\begin{enumerate}
\item \exobaies, mais \exogrizzli;
\item \exogrizzli\ et \exorando, mais \exobaies;
\item si \exobaies, y faire de la randonnée est sans danger si et seulement si
\exogrizzli;
\item il est dangereux de faire de la randonnée sur ce sentier, mais
\exogrizzli\ et \exobaies;
\item pour faire de la randonnée sans danger sur ce sentier, il est nécessaire mais pas suffisant que les baies soient mûres sur ce sentier et que l'on n'ait pas vu de grizzlis dans les environs.
\item \exorando\ quand \exogrizzli\ et quand \exobaies.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Ces propositions peuvent être écrites en mathématiques de la façon suivante.
\begin{enumerate}
\item $r \wedge \lnot p$. Le « mais » a la même valeur logique que le « et ».
\item $\lnot p \wedge q \wedge r$. Même justification.
\item $r \then (q \ssi \lnot p)$. L'implication est claire, et le conséquent est formé de deux parties équivalentes (« si et seulement si »). Notez ici l'importance des parenthèses, à cause des priorités des opérateurs.
\item $\lnot q \wedge \lnot p \wedge r$. Même justification qu'au premier point. Être dangereux est le contraire d'être sans danger, d'où le $\lnot q$.
\item $q \then (r \wedge \lnot p)$. Cette phrase dénote une implication. De plus, pour rappel, dans une implication $x \then y$, $y$ est appelé une condition nécessaire pour $p$.
\item $(\lnot p \wedge r) \then q$. Cette phrase dénote également une implication. Le conséquent de cette implication est la randonnée dangereuse.
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Déterminez la valeur de vérité des propositions suivantes.
\begin{itemize}
\item $1 + 1 = 2 \ssi 2 + 2 = 4$.
\item $1 + 1 = 3 \ssi 2 + 2 = 4$.
\item $1 + 1 = 3$ si et seulement si les vaches peuvent voler. 
\item Si les vaches peuvent voler, alors $1 + 1 = 3$.
\item Si les vaches peuvent voler, alors $1 + 1 = 2$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Les valeurs de vérité des propositions sont les suivantes.
\begin{itemize}
\item Vrai : les sous-propositions sont équivalentes, toutes les deux ont la même valeur de vérité vrai.
\item Faux : les sous-propositions ne sont pas équivalentes. En effet, $1 + 1 = 3$ a la valeur de vérité faux, mais $2 + 2 = 4$ a la valeur de vérité vrai.
\item Vrai : les sous-propositions sont équivalentes, toutes les deux ont la même valeur de vérité faux.
\item Vrai : toute implication d'une proposition par une autre qui est fausse (les vaches peuvent voler) est vraie.
\item Vrai : même justification que ci-dessus.
\end{itemize}
\end{sol}

\begin{exo}\label{exo:tables}
Construisez les tables de vérité des propositions suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $p \then \lnot p$,
\item $p \ssi \lnot p$,
\item $p \xor (p \vee q)$,
\item $(p \vee q) \then (p \wedge q)$,
\item $(p \then q) \ssi (\lnot q \then \lnot p)$,
\item $(p \then q) \then (q \then p)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{sol}
Les tables de vérité de ces propositions sont illustrées à la figure \ref{fig:exotables}. Notez que le point 2 est une antilogie triviale (car $p$ et $\lnot p$ n'ont jamais la même valeur de vérité), et que le point $5$ est une tautologie définie dans le cours. Notez également que le point 6 n'est pas équivalent à $p \ssi q$.
\end{sol}

%figure code is ugly, but better looking result than with subfigure (see below)
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
Exercice 1\\[0.5em]
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $\lnot p$ & $p \then \lnot p$\\
\hline
$F$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
\begin{center}
Exercice 2\\[0.5em]
\begin{tabular}{ccc}
\hline
$p$ & $\lnot p$ & $p \ssi \lnot p$\\
\hline
$F$ & $V$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\vspace{0.5cm}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\begin{center}
Exercice 3\\[0.5em]
\begin{tabular}{cccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \vee q$ & $p \xor (p \vee q)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $V$ & $F$\\
$V$ & $V$ & $V$ & $F$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\hspace{1cm}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{center}
Exercice 4\\[0.5em]
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \vee q$ & $p \wedge q$ & $(p \vee q) \then (p \wedge q)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $V$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\vspace{0.5cm}
\begin{minipage}{.9\textwidth}
\begin{center}
Exercice 5\\[0.5em]
\begin{tabular}{ccccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \then q$ & $\lnot q$ & $\lnot p$ & $\lnot q \then \lnot p$ & $(p
\then q) \ssi (\lnot q \then  \lnot p)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$\\
$V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}\vspace{0.5cm}
\begin{minipage}{.9\textwidth}
\begin{center}
Exercice 6\\[0.5em]
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
$p$ & $q$ & $p \then q$ & $q \then p$ & $(p \then q) \then (q \then p)$\\
\hline
$F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$\\
$V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{minipage}
\caption{tables de vérité de d'Exercice \ref{exo:tables}}
\label{fig:exotables}
\end{center}
\end{figure}

\begin{exo}[\!\!\cite{exomathelem}]
Un meurtre a été commis dans la ville de Dualis, séparée en deux par une rivière qui la traverse d'est en ouest. La particularité de cette ville est que seuls les habitants au sud de la rivière disent la vérité. Un inspecteur est dépêché sur place pour résoudre l'affaire, et on lui présente trois témoins, venant des deux parties de la ville : Alex, Virginie et Carl. Il les interroge dans l'espoir de trouver un habitant (du sud de la ville) qui lui dise la vérité sur le meurtre. Voici leurs réponses.
\begin{enumerate}
\item Alex : Virginie habite au sud.
\item Virginie : Alex et moi habitons ensemble.
\item Carl : c'est faux, Virginie ment comme elle respire !\\
\end{enumerate}

Pouvez-vous indiquer quels citoyens l'inspecteur doit interroger à propos du meurtre ?
\end{exo}

\begin{sol}
Modélisons avant tout le problème sous forme mathématique, en commençant par les propositions à analyser. En l'occurrence, on veut savoir qui habite au sud de la ville, pour savoir qui l'inspecteur doit interroger. On pose donc
\begin{align*}
P_1 &:& \textrm{Alex habite au sud de la ville}.\\
P_2 &:& \textrm{Virginie habite au sud de la ville}.\\
P_3 &:& \textrm{Carl habite au sud de la ville}.
\end{align*}
Traduisons à présent leurs affirmations sous forme de propositions logiques. Dans la déposition d'Alex, on déduit les points suivants.
\begin{itemize}
\item Si Alex habite au sud de la ville, il dit la vérité. Or, il affirme que $P_2$ est vrai. Donc, si $P_1$ est vrai, alors $P_2$ est vrai.
\item Si Alex habite au nord, soit il ment, soit il dit la vérité, et on ne peut rien conclure de la valeur de vérité de $P_2$.\\
\end{itemize}

Ces deux affirmations mises ensemble, on en conclut que $P_1 \then P_2$. Ce constat peut être dressé à l'aide de la table de vérité de l'implication. On va procéder de manière similaire pour les dépositions de Virginie et de Carl.

Dans le cas de Virginie, on déduit que si elle habite au sud (si elle dit la vérité, si $P_2$ est vrai), alors elle vit avec Alex, et donc ils habitent tous les deux au sud, ou tous les deux au sud ($P_1 \wedge P_2$), ou tous les deux au nord ($\lnot P_1 \wedge \lnot P_2$). On en déduit donc que $P_2 \then (P_1 \wedge P_2) \vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2)$. 

Enfin, si Carl vit au sud, alors Virginie ment, et donc ce qu'elle affirme est faux, et donc la négation de ce qu'elle affirme est vraie. On a donc $P_3 \then \lnot\big((P_1 \wedge P_2) \vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2)\big)$.

Par ailleurs, on sait que les témoins viennent des deux parties de la ville, ce qui signifie que deux habitent au sud et un au nord, ou inversement. On a donc $P_i \wedge P_j \wedge \lnot P_k$ ou l'inverse, c'est-à-dire $\lnot P_i \wedge \lnot P_j \wedge P_k$, pour certains $i,j,k$ différents. Pour cet exercice, il va donc falloir envisager toutes les possibilités de ces valeurs $i,j$ et $k$. 

En conclusion, on obtient donc les propositions suivantes :
\begin{align}
& P_1 \then P_2,\label{eq:police1}\\
& P_2 \then (P_1 \wedge P_2) \vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2),\label{eq:police2}\\
& P_3 \then \lnot\big((P_1 \wedge P_2) \vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2)\big),\label{eq:police3}\\
&\begin{array}{l}
	(\lnot P_1 \wedge P_2 \wedge P_3) \vee (P_1 \wedge \lnot P_2 \wedge P_3) \vee (P_1 \wedge P_2 \wedge \lnot P_3) \\
	~~~~~\vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2 \wedge P_3) \vee (\lnot P_1 \wedge P_2 \wedge \lnot P_3) \vee (P_1 \wedge \lnot P_2 \wedge \lnot P_3).
\end{array}\label{eq:police4}
\end{align}

L'affirmation que les propositions \eqref{eq:police1} à \eqref{eq:police2} est vraie restreint les valeurs de vérité de $P_1$, $P_2$ et $P_3$, et c'est de ces restrictions que l'on va pouvoir aider l'inspecteur. La table de vérité de ces propositions est illustrée à la table \ref{tab:police}. Cette table a été illustrée « horizontalement » plutôt que « verticalement » (comme à l'habitude) pour des raisons de présentation.

La dernière ligne correspondant à la proposition \eqref{eq:police4} peut être obtenue facilement en résonnant de la façon suivante. Toutes les sous-propositions sont séparées par un « ou ». Dès lors, pour rendre cette proposition fausse, il faut que chacune de ces sous-proposition soit fausse. À l'intérieur de ces sous-propositions, toutes les clauses sont séparées par des « et ». Dès lors, pour les rendre fausses, il suffit que l'une des clauses soit fausse. Dans la mesure où on remarque la présence de négations dans chacune de ces sous-propositions, et que tous les cas possibles de une ou deux négations sont envisagés, le seul cas possible est soit quand chacune des clauses $P_1$, $P_2$ et $P_3$ est vraie, soit quand chacune des clauses $P_1$, $P_2$ et $P_3$ est fausse.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (table) {
\begin{tabular}{c||cccccccc}
$P_1$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
$P_2$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$P_3$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$ & $F$ & $V$\\
$P_1 \wedge P_2$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
$\lnot P_1 \wedge \lnot P_2$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$\\
$(P_1 \wedge P_2) \vee (\lnot P_1 \wedge \lnot P_2)$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
\eqref{eq:police1} & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$\\
\eqref{eq:police2} & $V$ & $V$ & $F$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$\\
\eqref{eq:police3} & $V$ & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$\\
\eqref{eq:police4} & $F$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $V$ & $F$\\
\end{tabular}};

%i Know, it's ugly as fuck here be I can't figure out how to do it with relative coordinates of (table)
\draw [red,ultra thick,rounded corners] (3.925,-0.45) rectangle (4.5,-2.4);
\draw [red,ultra thick,rounded corners] (3.925,2.5) rectangle (4.5,1);
\end{tikzpicture}
\caption{Table de vérité des propositions \eqref{eq:police1} à \eqref{eq:police4}}
\label{tab:police}
\end{center}
\end{table}

On remarque sur cette table que la seule possibilité pour que les propositions \eqref{eq:police1} à \eqref{eq:police4} soient vraies en même temps est que $P_1$ et $P_2$ soient vraies, et que $P_3$ soit faux. Ces cas de figure sont entourés en rouge dans la table de vérité.

L'inspecteur doit donc interroger Alex ou Virginie à propos du meurtre, car il est certain qu'ils disent la vérité !
\end{sol}
\end{detail}

